\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Classificação}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Classificação: definição}
    \begin{definition}
        Dado um conjunto de registros (\alert{dados de treinamento}) \cite{smu}:
        \begin{itemize}
            \item Cada um dos registros possui um conjunto de atributos, sendo um deles uma \alert{classe};
            \item Encontre um \alert{modelo} para a classe como uma função dos valores dos outros atributos;
            \item \alert{Objetivo}: novos registros devem ser atribuídos a uma classe da forma mais precisa possível.
        \end{itemize}
        Um \alert{conjunto de dados de teste} é utilizado para determinar a acurácia do modelo. Normalmente os dados são divididos entre teste e treinamento, sendo os dados de treinamento utilizados para construir o modelo e os dados de testes para validar.
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tarefa de classificação}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/classification-task}
		\label{fig:classification-task}
		\caption{Abordagem geral para construir uma tarefa de classificação \cite{tan2016introduction}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplos de tarefas de classificação}
    \begin{itemize}
        \item Predizer se um tumor é benigno ou maligno;
        \item Classificação de transações de cartão de crédito como fraudulentas ou legítimas;
        \item Classificar estruturas secundárias de proteínas (\emph{alpha-helix}, \emph{beta-sheet}, ou \emph{random coil}).
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
            \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/classification-ex01}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
            \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/classification-ex02}
        \end{minipage}
		\label{fig:classification-examples}
		\caption{Exemplos de tarefas de classificação \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Conteúdo seguro}
    \begin{itemize}
        \item Uma grande quantidade da receita em conteúdos digitais vem da publicidade (\emph{advertising});
        \item As marcas não querem ser associadas ao que consideram \alert{conteúdo impróprio};
        \item O conceito de impróprio \alert{depende da marca};
        \item Existem algumas regras gerais.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/youtube-bs}
		\label{fig:youtube-bs}
		\caption{Política de \emph{brand safety} para vídeos do YouTube\footnote{\url{https://support.google.com/youtube/answer/6162278}}}
    \end{figure}
\end{frame}


\section{Avaliação de modelos}

\begin{frame}
    \frametitle{Avaliação de modelos}
    \begin{minipage}[ht]{0.64\textwidth}
        \alert{Pergunta central} \cite{mannheim}: qual a capacidade do modelo em classificar novas amostras? (generalização de performance)
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.34\textwidth}
        \begin{figure}[ht!]
	        \centering
	        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/classification-unseen}
			\label{fig:classification-unseen}
	    \end{figure}
    \end{minipage}
    \begin{itemize}
        \item Métricas para avaliação do modelo: como medir a performance de um modelo?
        \item Métodos para avaliação do modelo: como obter estimativas confiáveis?
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Métricas para avaliação do modelo}

\begin{frame}
    \frametitle{Métricas para avaliação}
    \begin{itemize}
        \item Foco na \alert{capacidade preditiva} do modelo, ao invés do tempo para classificar ou construir novos modelos;
        \item A matriz de confusão conta as classificações corretas e falsas, que são a base para o cálculo de outras métricas de performance.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/confusion-matrix}
    	\label{fig:confusion-matrix}
    	\caption{Exemplo de matriz de confusão \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Acurácia e taxa de erros}
    A acurácia leva em consideração o número de predições corretas entre o total de predições realizadas.
    \[
        \begin{split}
            accuracy &= \frac{TP + TN}{TP + FP + FN + TN} = \frac{\text{predições corretas}}{\text{todas as predições}} \\
            \text{error rate} &= 1 - accuracy
        \end{split}
    \]
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	        \centering
	        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/accuracy-example}
	    \end{minipage}
	    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	        \[
	            accuracy = \frac{25+15}{25+15+6+4} = 0,80
	        \]
        \end{minipage}
    	\label{fig:accuracy-example}
    	\caption{Exemplo de cálculo de acurácia \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Problema do desbalanceamento de classes}
    \begin{itemize}
        \item Existem casos onde as classes possuem \alert{frequências desiguais}:
        \begin{itemize}
            \item Detecção de fraudes: 98\% das transações são lícitas, somente 2\% são fraudulentas;
            \item e-commerce: 99\% dos usuários não compram, somente 1\% compram (conversão);
            \item Detecção de invasores: 99,99\% dos usuários não são invasores;
            \item Criminalidade: 99,99\% dos cidadãos não são criminosos.
        \end{itemize}
        \item A classe de interesse é normalmente chamada de \alert{positiva}, enquanto as outras são negativas;
        \item Considere um problema de duas classes:
        \begin{itemize}
            \item Exemplos negativos: 9990;
            \item Exemplos positivos: 10;
            \item Se o modelo predizer que todas as amostras pertencem à classe negativa a acurácia é $\frac{9990}{10000} = 99,9\%$
            \item A \alert{acurácia engana} porque o modelo não detecta nenhum exemplo positivo.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Precision e Recall}
    \begin{definition}
            As medidas Precision $P$ e Recall $R$ são definidas como:
            \[
                \begin{split}
                P &= \frac{TP}{TP + FP} \\
                R &= \frac{TP}{TP + FN}
                \end{split}
            \]
            onde TP e FN são definidos de acordo com a Tabela \ref{tab:precision-recall}.
        \begin{table}[ht]
            \centering
	        \begin{tabular}{c|c|c}
	             & Classificações positivas & Classificações negativas \\
	             \hline
	             Positivos & True Positives (TP) & Falsos Positives (FP) \\
	             \hline
	             Negativos & False Negatives (FN) & True Negatives (TN) \\
	        \end{tabular}
	        \label{tab:precision-recall}
	        \caption{Classificadores para positivos e negativos \cite{cambridge}}
	    \end{table}
	    Observe que as medidas têm como foco a classe \alert{positiva}.
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Precision e Recall: visualização}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/precision-recall}
    	\label{fig:precision-recall}
    	\caption{Visualização da aplicação de Precision e Recall para avaliação de performance do classificador \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Precision e Recall: problema}
    Considere os dados da Tabela para o cálculo de Precision e Recall:
    \begin{table}[ht]
            \centering
	        \begin{tabular}{c|c|c}
	             & Classificações positivas & Classificações negativas \\
	             \hline
	             Positivos & 1 (TP) & 99 (FP) \\
	             \hline
	             Negativos & 0 (FN) & 100 (TN) \\
	        \end{tabular}
	        \label{tab:precision-recall-problem}
	        \caption{Problema de Precision e Recall \cite{smu}}
	    \end{table}
    \begin{itemize}
        \item A matriz de confusão apresenta:
        \begin{itemize}
            \item Precision $p = 100\%$
            \item Recall $r = 1\%$
        \end{itemize}
        \item Classificar somente um exemplo como positivo e nenhum como negativo traz esse problema;
        \item Assim, queremos uma medida que:
        \begin{enumerate}
            \item Combina Precision e Recall;
            \item Aumenta se ambos os valores crescem.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Calculando F}
    \begin{definition}
        Considere a hipótese nula $H_0$ como a classificação estar correta. O operador $F$ pode ser definido como:
        \[
            \begin{split}
                F &= \frac{1}{\alpha \frac{1}{P} + (1 - \alpha)\frac{1}{R} } = \frac{(\beta^2 + 1)PR}{\beta^2 P + R}
            \end{split}
        \]
        onde 
        \[
            \beta^2 = \frac{1 - \alpha}{\alpha}
        \]
        e $\alpha \in [0, 1]$ e $\beta^2 \in [0, \infty]$ 
        \begin{itemize}
            \item $\alpha$ é a probabilidade de rejeitar $H_0$ quando for verdadeira;
            \item $\beta$ é a probabilidade de aceitar $H_0$ quando for falsa.
        \end{itemize}
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Calculando $\beta$ e $\alpha$}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Pergunta}: como definir os valores de $\beta$ e $\alpha$?
        \item A ideia é encontrar uma medida que represente a \alert{menor classe};
        \pause
        \item A \alert{média harmônica} entre dois números tende a ser mais próxima do menor deles.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/harmonic-mean}
    	\label{fig:harmonic-mean}
    	\caption{Diferença entre média harmônica e média aritmética \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{$F_1$ Score}
    \begin{itemize}
        \item O operador $F$ é mais utilizado no seu formato \alert{balanceado}:
        \begin{itemize}
            \item $\beta = 1$ ou
            \item $\alpha = 0.5$
        \end{itemize}
        \item O formato balanceado representa a \alert{média harmônica} entre P e R.
    \end{itemize}
    \[
        \begin{split}
            \frac{1}{F_{\alpha = 0.5}} &= \frac{1}{2}(\frac{1}{P} + \frac{1}{R}) \\
            F_{\beta = 1} &= \frac{2PR}{P+R}
        \end{split}
    \]
    \begin{itemize}
        \item O operador $F_{\beta = 1}$ também é conhecido como \alert{$F_1$ Score}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Efeito do F1}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/f1-example}
    	\label{fig:f1-example}
    	\caption{Exemplo do efeito do F1 em classes desbalanceadas \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Gráfico do F1}
    Um balanceamento ótimo entre Precision e Recall está no topo do gráfico do F1.
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/f1-optimal}
    	\label{fig:f1-optimal}
    	\caption{Medida ótima do F1 \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Matriz de custo}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cost-matrix}
    	\label{fig:cost-matrix}
    	\caption{Cálculo da matriz de custos \cite{tan2016introduction}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Calculando custo}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/calculando-custo}
    	\label{fig:calculando-custo}
    	\caption{Calculando o custo da classificação \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Custo vs acurácia}
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
	        \centering
	        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/cost-accuracy}
        \end{minipage}
	    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
    	    \scriptsize
	        A acurácia só é proporcional ao custo se:
	        \begin{enumerate}
	            \item $C(Yes|No)=C(No|Yes) = q$
	            \item $C(Yes|Yes)=C(No|No) = p$
	        \end{enumerate}
	        N = a + b + c + d \\
            accuracy = (a+d)/N
            \[
                \begin{split}
                    Cost &= p (a + d) + q (b + c) \\
                         &= p (a + d) + q (N - a - d) \\
                         &= q N - (q - p)(a + d) \\
                         &= N [q - (q-p) \times accuracy] 
                \end{split}
            \]
	    \end{minipage}
     	\label{fig:calculando-custo}
    	\caption{Comparativo custo vs acurácia \cite{smu}}    
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Curva ROC}
    \begin{itemize}
        \item Abordagem gráfica para mostrar a relação entre taxa de detecção e taxa de alarmes falsos;
        \item Alguns algoritmos de classificação fornecem um \alert{score de confiança}:
        \begin{itemize}
            \item Certeza que o algoritmo tem sobre a predição que foi feita;
            \item KNN: voto dos vizinhos (ou peso);
            \item Naive Bayes: probabilidade.
        \end{itemize}
        \item A curva ROC apresenta a \alert{taxa de positivos} e \alert{taxa de falsos positivos} em relação à confiança do algoritmo.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Desenhando a curva ROC}
    \begin{enumerate}
        \item Classifique os algoritmos de acordo com o \emph{score} de confiança;
        \item Passe por todas as classificações:
        \begin{itemize}
            \item Se a predição estiver certa: desenhe um passo para cima;
            \item Se a predição estiver errada: desenhe um passo para a direita.
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/roc-curve}
    	\label{fig:roc-curve}
    	\caption{Exemplo de curva ROC vs confiança \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Interpretando curvas ROC}
	\begin{figure}
	    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
	        \begin{itemize}
	            \item Quanto mais íngreme melhor:
	            \begin{itemize}
	                \item Escolhas aleatórias resultam na diagonal;
	                \item Um bom modelo deve produzir uma curva acima da diagonal.
	            \end{itemize}
	            \item Comparando modelos: se a curva A estiver acima da curva B o modelo A é melhor que o modelo B;
	            \item Medida para comparação de modelos: área sob a curva ROC (\emph{Area Under the Curve}) -- AUC.
	        \end{itemize}
	    \end{minipage}
  	    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
	        \centering
	        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/roc-comparison}
	    \end{minipage}
    	\label{fig:roc-comparison}
    	\caption{Comparação de modelos através da curva ROC \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Métodos para avaliação do modelo}

\begin{frame}
    \frametitle{Métodos para avaliação do modelo}
    \begin{itemize}
        \item Como obter uma \alert{estimativa confiável} da \alert{performance geral do modelo}?
        \item Abordagem geral: dividir o conjunto de dados em \alert{teste} e \alert{treinamento};
        \item Nunca teste em um modelo que foi utilizado para o treinamento!
        \begin{itemize}
            \item Como o modelo foi ajustado para os dados de treinamento, avaliar nos mesmos dados não gera uma estimativa confiável sobre a performance do modelo para novas amostras;
            \item É preciso separar de maneira definitiva os dados de teste e treinamento.
        \end{itemize}
        \item Quais registros usar para treinamento e para teste?
        \item Métodos para divisão dos dados:
        \begin{enumerate}
            \item Método \emph{holdout};
            \item Subamostragem aleatória;
            \item \emph{Cross validation}.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Curva de aprendizagem}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
    	\begin{figure}
    	    \centering
	        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/learning-curve}
	    	\label{fig:learning-curve}
	    	\caption{Exemplo de curva de aprendizagem \cite{mannheim}}
		\end{figure}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item A curva de aprendizagem mostra como a acurácia de acordo com o crescimento dos dados de treinamento;
            \item \alert{Conclusão}: se a performance do modelo estiver ruim, \alert{consiga mais dados para o treinamentio};
            \item Utilize dados classificados (\emph{labeled data}) tanto para teste quando para treinamento;
            \item \alert{Problema}: obter dados classificados normalmente é custoso porque envolve trabalho manual.
        \end{itemize}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Método holdout}
    \begin{itemize}
        \item O \alert{método holdout} reserva uma certa quantidade dos dados classificados para o teste e guarda o resto para treinamento;
        \item Normalmente separa 1/3 para teste e 2/3 para treinamento (ou 20\%/80\%)
        \item Para dados desbalanceados, amostras aleatórias podem não ser representativas;
        \item Poucos ou nenhum registro da classe minoritária nos dados de treino;
        \item \alert{Amostra estratificada}: coleta amostras independentes de cada classe, de forma que registros da classe minoritária estejam presentes em cada amostra.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/holdout-example}
    	\label{fig:holdout-example}
    	\caption{Exemplo de amostra com holdout \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Subamostragem aleatória}
    \begin{itemize}
        \item Estimativas do houldout podem ser mais confiáveis repetindo o processo com diferentes amostras:
        \begin{itemize}
            \item A cada iteração uma certa proporção dos dados é selecionada \alert{aleatoriamente} para o treinamento;
            \item Calcula-se a \alert{média} das diferentes iterações.
        \end{itemize}
        \item Ainda não é ótimo, já que pode haver sobreposição de amostras:
        \begin{enumerate}
            \item Alguns \emph{outliers} podem sempre acabar nos dados de teste;
            \item Registros importantes para o treinamento podem aparecer nos dados de teste.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
    \begin{figure}
	    	\centering
	        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/random-example}
	    	\label{fig:random-example}
	    	\caption{Exemplo de subamostragem aleatória \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Cross validation}
    \begin{itemize}
        \item O método \emph{cross validation} evita a sobreposição de amostras:
        \begin{enumerate}
            \item os dados são divididos em $k$ subconjuntos de tamanhos iguais;
            \item cada subconjunto na vez é utilizado para teste e os restantes são enviados para treinamento;
            \item conhecido como \alert{k-fold cross validation}.
        \end{enumerate}
        \item Cada registro é utilizado apenas ma vez para teste;
        \item A média de performance e todas as execuções é a performance final do modelo;
        \item Medida frequente: k=10 (90\% treinamento, 10\% treinamento);
        \item Experimentos mostram que que k=10 é uma estimativa interessante para testar os dados e ainda assim utilizar a maior quantidade de dados possível para treinamento;
        \item Normalmente os subconjuntos são gerados utilizando amostragem estratificada para lidar com o \alert{desbalanceamento} das classes.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Seleção de hiperparâmetros}


\begin{frame}
	\frametitle{Seleção de hiperparâmetros}
	\begin{itemize}
		\item Um \alert{hiperparâmetro} é um parâmetro que influencia o processo de aprendizagem, cujos valores são ajustados antes do início do processo:
		\begin{itemize}
			\item Ajustando \emph{thresholds} para árvores e regras de associação;
			\item Parâmetros \emph{gamma} e C para SVMs;
			\item Taxas de aprendizagem, camadas ocultas para ANNs.
		\end{itemize}
		\item Já os \alert{parâmetros} são obtidos a partir dos dados de treinamento, como  os pesos de uma ANN, probabilidade no Naive Bayes, ramos numa árvore, etc;
		\item Muitos métodos apresentam péssimos resultados com os hiperparâmetros nos seus valores padrão;
		\item Como escolher bons hiperparâmetros?
		\begin{itemize}
			\item Altere manualmente os valores e veja os resultados;
			\item Teste automaticamente diferentes valores (otimização de hiperparâmetros).
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Otimização de hiperparâmetros}
	\begin{itemize}
		\item \alert{Objetivo}: encontrar a combinação de valores para os hiperparâmetros que resulta no modelo com menor erro geral;
		\item Como determinar as combinações de valores a serem testados?
		\begin{description}
			\item[Grid search] Teste todas as combinações possíveis em uma faixa de valores definidas pelo usuário;
			\item[Random search] Teste combinações aleatórias para os valores;
			\item[Evolutionary search] Mantenha valores específicos que funcionaram bem
		\end{description}
		\item É comum testar milhares de combinações diferentes para os valores (nuvem existe pra isso);
		\item \alert{Seleção de modelos}: de todos os modelos M aprendidos, selecione o modelo $m_{melhor}$ que parece generalizar melhor as amostras fornecidas.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Seleção de modelos com dados de validação}
	\begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
		\begin{enumerate}
			\item Divida os dados de treinamento $D_{train}$ em validação $D_{val}$ e treinamento $D_{tr}$;
			\item Aprenda os modelos $M$ em $D_{tr}$ utilizando diferentes combinações de valores de hiperparâmetros $P$;
			\item Selecione os melhores valores de parâmetro $p_{best}$ testando cada modelo $m_i$ nos dados de validação $D_{val}$;
			\item Construa o modelo final $m_{best}$ no conjunto de dados completo $D_{train}$ utilizando os valores $p_{best}$;
			\item Avalie $m_{best}$ no conjunto de dados de teste para obter uma estimativa sem viés da performance geral do modelo.
		\end{enumerate}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
		\begin{figure}
		    	\centering
		        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/model-selection}
		    	\label{fig:model-selection}
		    	\caption{Separação de dados entre teste e treinamento \cite{mannheim}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Utilização de cross validation para seleção do modelo}
	\begin{itemize}
		\item Contudo, ainda é desejável \cite{mannheim}:
		\begin{enumerate}
			\item Garantir que todos os exemplos sejam utilizados para validação pelo menos uma vez (importância de dados de classes não muito frequentes)
			\item Utilizar a maior quantidade possível de dados classificados para o treinamento (curva de aprendizagem)
		\end{enumerate}
		\item Utilização de  \emph{cross validation} atende ambas as premissas
	\end{itemize}
	\begin{figure}
	    	\centering
	    \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cross-validation-model}
	    	\label{fig:cross-validation-model}
	    	\caption{Aplicação de \emph{k-fold cross validation} à seleção de modelos \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Nested cross validation}
	\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Outer Cross-Validation:
			\begin{itemize}
				\item Estima o erro de generalização para $m_{best}$
				\item Os dados de treinamento são enviados para a camada interna (\emph{inner}) de cross validation a cada iteração
			\end{itemize}
			\item Inner cross-Validation:
			\begin{itemize}
				\item Busca a melhor combinação de parâmetros;
				\item Divide os dados de treinamento enviados pela camada externo em dados de treinamento e validação internos;
				\item Constrói o modelo $m_{best}$ utilizando os dados da camada externa.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
		Aninha dois \emph{loops} de \emph{cross-validation} um no outro.
		\begin{figure}
		    	\centering
		    \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/cross-validation-nested}
		    	\label{fig:cross-validation-nested}
		    	\caption{Exemplo de \emph{nested cross validation}  \cite{mannheim}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Seleção de features}
	\begin{itemize}
		\item Alguns métodos de classificação selecionam automaticamente o conjunto relevante de \emph{features} como parte do processo de aprendizagem (árvores de decisão, Random Forest, ANN, SVM);
		\item A performance dos outros métodos dependem do conjunto de \emph{features} fornecidas (KNN, Naive Bayes);
		\item Abordagens para seleção automática de \emph{features}:
		\begin{description}
			\item[Forward selection] Encontra o melhor valor para uma única \emph{feature}, adiciona outras, testa novamente.
			\item[Backward selection] Começa utilizando todas as \emph{features}, remove algumas, testa novamente
		\end{description}
		\item Utiliza \emph{nested cross-validation} para estimar o erro de generalização.
		\item Disciplina avançada: \alert{feature engineering} (pode ser etapa do pré-processamento).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Sumário: seleção de hiperparâmetros e features}
	\begin{itemize}
		\item Seleção de hiperparâmetros:
		\begin{itemize}
			\item Padrão: \alert{sempre utilize otimização de hiperparâmetros};
			\item Se não for otimizado não é possível saber se um método não funciona.
		\end{itemize}
		\item Seleção de \emph{features}:
		\begin{itemize}
			\item Padrão: \alert{avalie as necessidades do método de classificação}
			\item Se for possível selecionar, dê preferência aos métodos automatizados.
		\end{itemize}
		\item Seleção de modelos
		\begin{itemize}
			\item Padrão: \alert{utilize nested cross-validation}
			\item Se o tempo de computação for grande demais tente obter \alert{mais recursos}. Se não for possível, tente \alert{otimizar os parâmetros} (diminuir os k-folds, número de parâmetros, tamanho da amostra, etc)
			\item Se a replicabilidade exata dos resultados for necessária, aplique a divisão somente em treino, teste e validação.
		\end{itemize}
		\item Se os dados estiverem desbalanceados, não esqueça de \alert{balancear os dados de treinamento}, não os dados de teste.
	\end{itemize}
\end{frame}


\section{Algoritmos de classificação}

\subsection{K-Nearest Neighbors}

\begin{frame}
    \frametitle{Problema exemplo}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	    \begin{itemize}
	        \item \alert{Problema}: desejamos realizar a previsão do tempo em determinado local;
	        \item Não existe nenhuma estação fornecendo informações sobre o tempo;
	        \item Vai chover ou fazer sol?
	        \item Como é possível prever o tempo?
	    \end{itemize}    
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	    \begin{figure}[ht!]
	        \centering
	        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/classification-forecast01}
			\label{fig:classification-forecast01}
			\caption{Exemplo de previsão do tempo \cite{mannheim}}
	    \end{figure}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ideia}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	    \begin{itemize}
	        \item Utilizamos a \alert{previsão do tempo média nas estações mais próximas}
	        \item Ex.:
	        \begin{itemize}
	            \item 3 cidades terão sol;
	            \item 2 cidades terão chuva;
	            \item Prevemos que \alert{não vai chover}.
	        \end{itemize}
	    \end{itemize}    
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	    \begin{figure}[ht!]
	        \centering
	        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/classification-forecast02}
			\label{fig:classification-forecast02}
			\caption{Utilização de média previsão do tempo \cite{mannheim}}
	    \end{figure}
    \end{minipage}
    \begin{itemize}
        \item A utilização dos vizinhos mais próximos é chamada de \emph{K-nearest neighbors}, onde:
        \begin{itemize}
            \item K é o número de vizinhos que serão considerados;
            \item Para o exemplo da Figura, K=5;
            \item O conceito de ``próximo'' para o exemplo representa \alert{proximidade geográfica}.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Classificador KNN}
    \begin{minipage}[ht]{0.44\textwidth}
	    \begin{figure}[ht!]
	        \centering
	        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/knn-example}
			\label{fig:knn-example}
			\caption{Exemplo de classificador KNN \cite{mannheim}}
	    \end{figure}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.54\textwidth}
	    \begin{itemize}
	        \item O classificador KNN possui três requisitos:
	        \begin{itemize}
	            \item Um \alert{conjunto de registros};
	            \item Uma \alert{medida de distância} para calcular a distância entre os registros;
	            \item O \alert{valor de K}, ou seja, o número de vizinhos próximos a considerar.
	        \end{itemize}
          	\item Para classificar um registro:
		    \begin{enumerate}
		        \item Calcule a distância entre os registros;
		        \item Identifique os K vizinhos mais próximos;
		        \item Utilize o \emph{label} de classe dos vizinhos mais próximos para determinar a classe.
		    \end{enumerate}
	    \end{itemize}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Definição de KNN}
    \begin{definition}
        Os $k$ vizinhos mais próximos de um registro $x$ são os pontos que possuem as menores distâncias para $x$.
    \end{definition}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/knn-example02}
		\label{fig:knn-example02}
		\caption{Exemplo dos K-vizinhos mais próximos considerando: (a) 1 vizinho mais próximo; (b) 2 vizinhos mais próximos; (c) 3 vizinhos mais próximos \cite{tan2016introduction}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Implementação}
    \begin{itemize}
        \item Para calcular a distância entre os pontos podemos utilizar a \alert{distância euclidiana} \cite{smu}:
        \[
            d(p, q) = \sqrt{\sum_i (p_i - q_i)^2}
        \]
        \item A classe é escolhida a partir da lista de vizinhos mais próximos:
        \begin{itemize}
            \item Voto de \alert{maioria} entre os vizinhos mais próximos (exemplo anterior);
            \item Cálculo de \alert{peso} relativo à distância:
            \[
             w = \frac{1}{d^2}
            \]
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Escolhendo bons valores de K}
    \begin{itemize}
        \item Se o valor de K for muito pequeno, o resultado é muito sensível a ruído;
        \item Se K for muito grande, a vizinhança pode incluir valores de outras classes;
        \item Regra de ouro: teste K valores entre 1 e 20;
        \item Importância do \alert{ajuste de hiper parâmetros}.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.35\textwidth]{../imagens/knn-example03}
		\label{fig:knn-example03}
		\caption{Exemplo dos K-vizinhos com pontos muito próximos e muito distantes \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Discussão sobre o KNN}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item Costuma trazer \alert{bons resultados}. Ex.: OCR -- \emph{Optical Character Recognition};
            \item Relativamente \alert{lento}, já que cada nova amostra precisa ser comparada com todos os exemplos anteriores.
        \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/knn-ocr}
    \end{minipage}
    \begin{itemize}
        \item Bons resultados dependem da escolha de uma \alert{boa medida de proximidade};
        \item KNN pode tratar fronteiras de decisão que \alert{não são paralelas aos eixos nem lineares};
        \item Precisa armazenar os dados de treinamento.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Fronteiras de decisão}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/knn-fronteiras}
		\label{fig:knn-fronteiras}
		\caption{Fronteiras de decisão para um classificador 1-NN \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Problemas de escala}
    \begin{itemize}
        \item Alguns atributos talvez precisem escalar para impedir que as medidas de distância sejam dominadas por um único atributo \cite{smu};
        \item Exemplo:
        \begin{itemize}
            \item Tamanho de uma pessoa pode variar de 1,5m a 2,0m;
            \item Peso de uma pessoa pode variar de 50 a 150kg;
            \item Renda pode varia de R\$ 1mil a R\$1milhão. (tratar de renda pode dominar a distância euclidiana)
        \end{itemize}
        \item \alert{Solução}: padronização/escala usando z-score:
        \[
            Z = \frac{X-barX}{sd(X)}
        \]
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Lazy e eager learning}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Lazy learning}:
        \begin{itemize}
            \item Classificadores baseados na instância (\emph{instance-based}) são chamados de \emph{lazy learning} porque nenhum modelo explícito é gerado;
            \item \underline{Objetivo único}: classificar novas amostras da maneira mais precisa possível;
            \item O KNN é um classificador do tipo \emph{lazy learning}.
        \end{itemize}
        \item \alert{Eager learning}:
        \begin{itemize}
            \item É possível ter \underline{dois objetivos}:
            \begin{enumerate}
                \item Classificar novas amostras;
                \item Entender o domínio da aplicação como um humano.
            \end{enumerate}
            \item \emph{Eager learning} gera modelos que podem ser interpretados por humanos;
            \item Exemplos de \emph{eager learning}: árvore de decisão, regras de associação.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}



\subsection{Naive Bayes}

\begin{frame}
    \frametitle{Classificador Naive Bayes}
    \begin{itemize}
        \item Técnica de classificação probabilística baseada no teorema de Bayes;
        \item Bastante utilizada em \alert{classificação de textos} (mais em Recuperação da Informação);
        \item \alert{Objetivo}: estimar a classe (\emph{label}) mais provável para um registro;
        \item Formulação probabilística da tarefa de classificação:
        \begin{itemize}
            \item Considere cada atributo e cada classe como variáveis aleatórias;
            \item Dado um conjunto de atributos $(A_1, A_2, .., A_n)$ o objetivo é encontrar a classe $C$ que maximiza a probabilidade condicional.
            \[
                P(C|A_1, A_2, ... A_n)
            \]
        \end{itemize}
        \item \alert{Pergunta}: como estimar as probabilidades para um conjunto de dados de treinamento?
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Teorema de Bayes}
    \begin{itemize}
        \item Thomas Bayes (1701-1761):
        \begin{itemize}
            \item Matemático e padre britânico;
            \item Tentou provar matematicamente a existência de Deus.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
        \begin{theorem}
            O Teorema de Bayes é da forma \cite{smu}:
            \[
                P(C|A) = \frac{P(A|C)P(C)}{P(A)}
            \]
            onde $C$ e $A$ são chamados de \alert{eventos} e $A$ é chamado de \alert{evidência}. Útil em situações onde $P(C|A)$ é desconhecido, mas $P(A|C)$, $P(A)$ e $P(C)$ são conhecidos ou fáceis de estimar.
        \end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Formulação da evidência}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Probabilidade anterior} do evento H \cite{mannheim}:
        \begin{itemize}
            \item Probabilidade do evento \underline{antes} da evidência ser observada;
            \item Ex.: Jogamos golfe em 70\% dos casos $\rightarrow P(H) = 0,7$.
        \end{itemize}
        \item \alert{Probabilidade posterior} do evento H:
        \begin{itemize}
            \item Probabilidade do evento \underline{depois} da evidência ser observada;
            \item Evidência: está ventando e chovendo $\rightarrow P(H|E) = 0,2$
        \end{itemize}
        \item Probabilidade do evento $H$ dada a evidência $E$:
    \end{itemize}
    \[
        P(H|E) = \frac{P(E|H)P(H)}{P(E)}
    \]
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aplicação do Teorema de Bayes}
    \begin{enumerate}
        \item Calcule a probabilidade $P(C|A)$ para todos os valores de $C$ utilizando o teorema de Bayes.
        \item Escolha um valor de $C$ que maximize a probabilidade $P(C|A)$.
    \end{enumerate}
    \begin{itemize}
        \item $P(A)$ é igual para todas as classes. Assim, não é necessário estimar $P(C)$ e $P(A|C)$;
    \end{itemize}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/teorema-bayes}
    	\label{fig:teorema-bayes}
    	\caption{Descrição do Teorema de Bayes aplicado à tarefa de classificação \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Estimando a probabilidade anterior}
    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item A probabilidade anterior $P(C_j)$ para cada uma das classes é estimada:
            \begin{enumerate}
                \item Contando todos os registros no conjunto de dados de treino que pertencem à classe $C_j$;
                \item Dividindo o valor pelo total de registros.
            \end{enumerate}
            \item Exemplo da Tabela:
            \begin{itemize}
                \item $P(Play=no) = 5/9$;
                \item $P(Play=yes) = 9/14$;
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
    \begin{table}
    	\centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/weather-naive-bayes}
    	\label{tab:weather-naive-bayes}
    	\caption{Dados de treinamento para o problema do tempo \cite{mannheim}}
	\end{table}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Estimando a probabilidade condicional}
    \begin{itemize}
        \item Naive-Bayes tem como premissa a \alert{independência estatística} entre os atributos \cite{mannheim};
        \begin{itemize}
            \item Conhecer o valor de um atributo não fornece informações adicionais sobre o valor de outro;
            \item Essa premissa quase nunca é verdadeira;
            \item Na prática é uma aproximação que funciona.
        \end{itemize}
        \item A premissa de independência permite que a distribuição de probabilidade conjunta para todos os $P(A|C)$ seja reformulada como o produto das probabilidades $P(A_i|C_j)$
    \end{itemize}
    \[
        P(A_1, A_2, ..., A_n|C_j) = \prod P(A_n|C_j) = P(A_1|C_j) \times P(A_2|C_j) \times ... \times P(A_n|C_j)
    \]
    \begin{itemize}
        \item Voltando ao exemplo do tempo, vemos que as probabilidades $P(A_i|C_j)$ para $A_i$ e $C_j$ podem ser estimadas \alert{direto dos dados de treinamento}:
    \end{itemize}
    \small
    \[
        \begin{split}
            &P(Outlook=rainy, Temperature=cool|Play=yes) = \\
                &P(Outlook=rainy | Play=yes) \times
P(Temperature=cool | Play=yes)
        \end{split}
    \]
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Estimando $P(A_i|C_j)$}
    As probabilidades $P(A_i|C_j)$ são estimadas:
    \begin{enumerate}
        \item Contando as ocorrências do atributo na classe $C_j$;
        \item Dividindo pelo total de ocorrências na classe $C_j$.
    \end{enumerate}
    Na Tabela, temos 2 vezes \emph{Yes} junto com \emph{Outlook=sunny} do total de 9 ocorrências de \emph{Yes}. Assim, $P(Outlook=sunny|Yes) = 2/9$.
    \begin{table}
        \scriptsize
        \begin{tabular}{|p{.9cm}|p{.3cm}|p{.3cm}|p{.7cm}|p{.3cm}|p{.3cm}|p{.7cm}|p{.3cm}|p{.3cm}|p{.7cm}|p{.3cm}|p{.3cm}|p{.4cm}|p{.4cm}|}
            \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Outlook}} & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Temperature}} & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Humidity}} & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Windy}} & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Play}} \\
            \hline
             & \emph{Yes} & \emph{No} & & \emph{Yes} & \emph{No} & & \emph{Yes} & \emph{No} & & \emph{Yes} & \emph{No} & \emph{Yes} & \emph{No} \\
             \hline
             Sunny & 2 & 3 & Hot & 2 & 2 & High & 3 & 4 & False & 6 & 2 & 9 & 5 \\
             \hline
             Overcast & 4 & 0 & Mild & 4 & 2 & Normal & 6 & 1 & True & 3 & 3 & & \\
             \hline
             Rainy & 3 & 2 & Cool & 3 & 1 & & & & & & & & \\
             \hline
             Sunny & \textbf{2/9} & 3/5 & Hot & 2/9 & 2/5 & High & 3/9 & 4/5 & False & 6/9 & 2/5 & \alert{9/14} & \alert{5/14} \\
             \hline
             Overcast & 4/9 & 0/5 & Mild & 4/9 & 2/5 & Normal & 6/9 & 1/5 & True & 3/9 & 3/5 & & \\
             \hline
             Rainy & 3/9 & 2/5 & Cool & 3/9 & 1/5 & & & & & & & & \\
             \hline
        \end{tabular}
        \label{tab:conditional-weather}
        \caption{Estimando as probabilidades condicionais para o problema do tempo \cite{mannheim}}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Classificando um novo dia}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/weather-new-day}
    	\label{fig:weather-new-day}
    	\caption{Aplicação do Naive-Bayes para classificar um novo dia. Note que é preciso extrair os atributos que foram necessários para treinar o modelo \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Encontrando a evidência}
    \begin{table}
        \scriptsize
        \begin{tabular}{|p{.9cm}|p{.3cm}|p{.3cm}|p{.7cm}|p{.3cm}|p{.3cm}|p{.7cm}|p{.3cm}|p{.3cm}|p{.7cm}|p{.3cm}|p{.3cm}|p{.4cm}|p{.4cm}|}
            \hline
            \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Outlook}} & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Temperature}} & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Humidity}} & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Windy}} & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Play}} \\
            \hline
             & \emph{Yes} & \emph{No} & & \emph{Yes} & \emph{No} & & \emph{Yes} & \emph{No} & & \emph{Yes} & \emph{No} & \emph{Yes} & \emph{No} \\
             \hline
             Sunny & 2 & 3 & Hot & 2 & 2 & High & 3 & 4 & False & 6 & 2 & 9 & 5 \\
             \hline
             Overcast & 4 & 0 & Mild & 4 & 2 & Normal & 6 & 1 & True & 3 & 3 & & \\
             \hline
             Rainy & 3 & 2 & Cool & 3 & 1 & & & & & & & & \\
             \hline
             Sunny & \textbf{2/9} & 3/5 & Hot & 2/9 & 2/5 & High & 3/9 & 4/5 & False & 6/9 & 2/5 & \alert{9/14} & \alert{5/14} \\
             \hline
             Overcast & 4/9 & 0/5 & Mild & 4/9 & 2/5 & Normal & 6/9 & 1/5 & True & 3/9 & 3/5 & & \\
             \hline
             Rainy & 3/9 & 2/5 & Cool & 3/9 & 1/5 & & & & & & & & \\
             \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/new-day-evidence}
    	\label{fig:new-day-evidence}
    	\caption{Encontrando a evidência para um novo dia \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tratando valores numéricos}
    \begin{description}
        \item[Opção 1] \alert{Discretizar} os atributos numéricas antes de treinar o classificador \cite{mannheim}:
        \begin{itemize}
            \item Temp = 37C $\Rightarrow$ Hot
            \item Temp = 21C $\Rightarrow$ Mild
        \end{itemize}
        \item[Opção 2] Assuma que todos os atributos numéricos formam um \alert{distribuição normal} sobre a classe:
        \begin{itemize}
            \item Utilize dados de treinamento para estimar os parâmetros da distribuição (ex.: média e desvio padrão);
            \item Uma vez que a probabilidade for conhecida, é possível utilizá-la estimar a probabilidade condicional $P(A_i|C_j)$.
        \end{itemize}
    \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Distribuição normal}
    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
	    \begin{itemize}
	        \item A função densidade de probabilidade para uma distribuição normal é da forma:
	        \[
	            f(x) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi} \sigma}e^{-\frac{(x - \mu)^2}{2 \sigma^2}}
	        \]
	        
	    \end{itemize}    
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
	    \begin{figure}
	    	\centering
	        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/normal}
	    	\label{fig:normal}
	    	\caption{Distribuição normal}
		\end{figure}
    \end{minipage}
    \begin{itemize}
        \item É definida por dois parâmetros que \alert{podem ser estimados}:
        \[
            \begin{split}
                \mu &= \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n x_i \Rightarrow \text{Média simples} \\
                \sigma &= \sqrt{\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^n (x_i - \mu)^2} \Rightarrow \text{Desvio padrão}
            \end{split}
        \]
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Estatística para o problema do tempo}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/weather-statistics}
    	\label{fig:weather-statistics}
    	\caption{Abordagem estatística para o problema do tempo \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Classificando um novo dia}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/weather-statistics-new}
    	\label{fig:weather-statistics-new}
    	\caption{Abordagem estatística para classificar um novo dia \cite{mannheim}}
	\end{figure}
	\textbf{Obs}.: Alguns atributos não possuem distribuição normal, então pode ser necessário utilizar uma outra função densidade de probabilidade ou discretização.
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tratando valores faltantes}
    \begin{itemize}
        \item Valores faltantes podem ocorrer tanto no treinamento quando na classificação de novos registros;
        \item \alert{Treinamento}: o registro não está incluso na contagem de ocorrências para o cálculo da frequência de classe/valor;
        \item \alert{Classificação}: o atributo será omitido no cálculo.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/weather-missing-values}
    	\label{fig:weather-missing-values}
    	\caption{Classificando um novo dia com valores faltantes \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{O problema da frequência zero}
    \begin{itemize}
        \item O que acontece se um valor de atributo não ocorre para cada classe? (Ex.: \emph{Outlook=overcast} para a classe \emph{No})
        \[
            P(Outlook=overcast|No) = \frac{0}{5} = 0
        \]
        \item \alert{Problema}: a probabilidade posterior também vai ser nula, uma vez que se trata de um produto de distribuição de probabilidade;
        \item \alert{Solução} : adicione 1 à contagem de todos os atributos de classe/valor (\alert{Estimador de Laplace});
        \item \alert{Resultado}: as probabilidades nunca serão nulas.
    \end{itemize}
    \[
        \begin{split}
            \text{Original}&: P(A_i|C) = \frac{N_{ic}}{N_c} \\
            \text{Laplace}&: P(A_i|C) = \frac{N_{ic} + 1}{N_c + |V_i|} \text{, onde } |Vi| \text{ é o total de valores}
        \end{split}
    \]
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Características do Naive-Bayes}
    \begin{itemize}
        \item Funciona \alert{surpreendentemente bem} em muitas tarefas de classificação
        \begin{itemize}
            \item Mesmo que a premissa de independência seja violada;
            \item Muitas tarefas de classificação não necessitam de estimativas precisas, só precisar ser atribuídos às classes certas.
        \end{itemize}
        \item Robusto à \alert{influência de ruídos}, já que a média será utilizada;
        \item Robusto a \alert{atributos irrelevantes}, já que a distribuição $P(A_i|C)$ será calculada a partir da média;
        \item Adicionar \alert{atributos redundantes} pode causar problemas. Tratar os atributos como subconjunto pode ser bastante eficiente;
        \item Vantagens computacionais:
        \begin{itemize}
            \item Aprender o classificador Naive Bayes pode ser mais barato que opções semelhantes;
            \item Armazenar as probabilidades não consome muita memória.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Support Vector Machines}

\begin{frame}
	\frametitle{Support Vector Machines}
	\begin{itemize}
		\item	\emph{Suppor tVector Machines} -- SVMs --  são algoritmos de classificação para \cite{mannheim}:
		\begin{itemize}
			\item Problemas de \alert{duas classes};
			\item Amostras descritas com \alert{atributos contínuos}.
		\end{itemize}
		\item SVM normalmente apresenta \alert{resultados muito bons} em especial para dados com muitas dimensões;
		\item SVMs foram inventados na Rússia na década de 70 e só foram conhecidos no ocidente a partir de 1992.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Hiperplano}
	O modelo SVM constrói uma \alert{fronteira de decisão}, conhecida como \alert{hiperplano}, que separa os dados entre as classes.
	 \begin{figure}
	    	\centering
        \includegraphics[width=.5\textwidth]{../imagens/svm-hyperplane}
	    	\label{fig:svm-hyperplane}
	    	\caption{Hiperplanos para um modelo SVM \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Hiperplano: comparações}
	\begin{itemize}
		\item Qual dos hiperplanos da Figura é melhor? B1 ou B2?
		\item Como definiir ``melhor''?
	\end{itemize}
	 \begin{figure}
	    	\centering
        \includegraphics[width=.5\textwidth]{../imagens/svm-hyperplane02}
	    	\label{fig:svm-hyperplane02}
	    	\caption{Diferentes hiperplanos para um modelo SVM \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Como escolher o melhor hiperplano?}
	Para \alert{evitar o overfit} e construir o modelo mais genérico possível que seja capaz de reconhecer novas amostras, SVMs encontram o hiperplano que \alert{maximiza} a margem aos pontos mais próximos (\emph{support vectors})
	\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item \alert{Solução visual}: B1 é melhor do que B2, já que margens maiores são mais robutas, ou seja, um erro menor é esperado;
			\item \alert{Solução matemática}: resolver o problema de otimização da classe \emph{constrained quadratic optimization} \cite{witten-data}		
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	 \begin{figure}
	    	\centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/svm-hyperplane-better}
	    	\label{fig:svm-hyperplane-better}
	    	\caption{Escolhendo o melhor hiperplano para um modelo SVM \cite{mannheim}}
	\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Solução matemática}
	\begin{itemize}
		\item Considere a equação dos \emph{support vectors}. Note que, para definir o melhor  hiperplano, somente os atributos $a_1$ e $a_2$ importam. 
		\begin{equation}
			x = w_o + a_1w_1 + a_2w_2
			\label{eq:svm}
		\end{equation}
		\item Podemos reescrever a equação \ref{eq:svm} em termos dos vetores relativos aos pontos $a_1$ e $a_2$, ou seja os \emph{support vectors}:
		\begin{equation}
			x = b + \sum_{\text{i é um support vector}} \alpha_iy_ia(i) * a
			\label{eq:svm-vector}
		\end{equation}
		\begin{itemize}
			\item O valor $y$ de uma instância de treinamento é 1 (\alert{sim}) ou -1 (\alert{não});
			\item $y_i$ é a classe da instância de treinamento $a(i)$;
			\item $b$ e $\alpha_i$ são os parâmetros numéricos que devem ser encontrados.
		\end{itemize}
		\item $a(i) * a = \sum_j a(i)_j *  a_j$ é o produto vetorial de cada instância de teste com um dos \emph{support vectors};
		\item A solução do problema é encontrar $b$ e $\alpha_i$ que \alert{maximizam o produto vetorial} (\emph{constrained quadratic optimization})
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Distribuições não lineares}
	\begin{itemize}
		\item \alert{Problema}: e se não dor possível dividir os dados linearmente, principalmente por causa de pontos de ruído?
		\item   \alert{Solução}: introdução de \alert{variáveis soltas} na margem da computação, resultado em penalidade para cada ponto que viole a barreira de decisão.
	\end{itemize}
	 \begin{figure}
	    	\centering
        \includegraphics[width=.4\textwidth]{../imagens/svm-nonlinear}
	    	\label{fig:svm-nonlinear}
	    	\caption{Distribuição de classes não linear em um modelo SVM \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Fronteiras de decisão não lineares}
	\begin{itemize}
		\item \alert{Problema}: e se a fronteira de decisão não for linear?
		\item \alert{Solução}: transformar os dados em espaços de maior dimensão, onde é possível encontrar uma separação linear.
	\end{itemize}
	\begin{figure}[ht]
		\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/nonlinear01}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/nonlinear02}
		\end{minipage}
		\label{fig:nonlinear}
		\caption{Exemplo de fronteira de decisão não linear \cite{tan2016introduction}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Características de SVM}
	\begin{itemize}
		\item SVMs são normalmente os \alert{métodos de classificação mais bem sucedidos} para dados com alta dimensionalidade \cite{mannheim};
		\item Áreas de aplicação:
		\begin{itemize}
			\item Classificação de textos;
			\item Visão computacional, como identificação de rostos, por exemplo;
			\item Reconhecimento de textos manuscritos;
			\item Deteção de SPAM;
			\item Bioinformática.
		\end{itemize}
		\item A \alert{seleção de hiperparâmetros} possui grande impacto na performance de SVMs.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Redes Neurais Artificais}

\begin{frame}
	\frametitle{Redes neurais artificiais}
	As Redes Neurais Artificais (\emph{Artificial Neural Networks}) -- ANN -- têm inspiração no computador mais potente conhecido: o \alert{cérebro}.
	 \begin{figure}
	    	\centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/ann-inspiration}
	    	\label{fig:ann-inspiration}
	    	\caption{Comparação entre neurônios artificiais e reais \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Inferência com ANN}
	A saída Y terá valor 1 se pelo menos duas das três entradas for 1.
	\begin{figure}
	    	\centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/ann01}
	    	\label{fig:ann01}
	    	\caption{Utilização de ANN para classificação \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Implementando ANN}
	\[
		Y = (0,3X_1 + 0,3X_2 + 0,3X_3 - 0.4 > 0)
	\]
	onde 
	\[
		I(z) = \left\{ \begin{array}{rcl} 
			1 & \mbox{se}  & \text{z for verdadeiro} \\
			0 & \mbox{se} & \text{não for} \end{array}\right.
	\]
	\begin{figure}
	    	\centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/ann02}
	    	\label{fig:ann02}
	    	\caption{Equação de classificação \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Perceptron}
	\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item O modelo é um conjunto de nós conectados chamados \alert{neurônios};
			\item As conexões (arestas) entre os nós têm \alert{peso};
			\item O nó de saída é a soma de cada um dos valores de entrada de acordo com o peso das conexões;
			\item Decisão de classificação: comparar o nó de saída com algum \emph{threshold} $t$.
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	\begin{figure}
	    	\centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/ann03}
	    	\label{fig:ann03}
	    	\caption{Modelo do Perceptron \cite{mannheim}}
	\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Redes neurais com múltiplas camadas}
	Treinar uma ANN significa aprender os pesos dos neurônios.
	\begin{figure}
	    	\centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/ann04}
	    	\label{fig:ann04}
	    	\caption{Exemplo de redes neurais com múltiplas camadas \cite{mannheim}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Algoritmo de treinamento}
	\begin{enumerate}
		\item Inicializar os pesos $(w_1, w_0, ... w_k)$ com um valor qualquer (1 ou aleatório);
		\item Ajustar os pesos de forma que a saída da ANN seja o mais consistente possível com as classes dos exemplos de treinamento.
	\end{enumerate}
	\begin{itemize}
		\item Utilização de função objetivo: $E = \sum_i \left[ Y_i -f(w_i, X_i) \right]^2$
		\item Encontrar os pesos $w_i$ que minimizam o erro $E$;
		\item Algoritmo de \emph{back propagation} é um exemplo \cite{tan2016introduction};
		\item Fator de ajuste: taxa de aprendizagem.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Deep Learning}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Deep Learning} tem como princípio a utilização de várias camadas de neurônios (\emph{hidden layers})
		\item Precisam de \alert{muito mais} poder computacional;
		\item Grande evolução devido à utilização de \alert{GPU}.
	\end{itemize}
	\begin{figure}
	    	\centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/deep-learning}
	    	\label{fig:deep-learning}
	    	\caption{Exemplo de \emph{deep learning} \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Deep Learning: características e aplicações}
	\begin{itemize}
		\item \alert{Aplicações}: visão computacional, reconhecimento de voz, processamento de linguagem natural,
		reconhecimento de áudio, tradução de máquina, bioinformática, ...
		\item \alert{Ferramentas}: Keras, Tensorflow, ...
		\item \alert{Relacionados}: \emph{Recurrent Neural Netowrks} -- RNN, Convolutional Neural Networks -- CNN
	\end{itemize}
	\begin{figure}
	    	\centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/gpt3}
	    	\label{fig:gpt3}
	    	\caption{O poder do modelo GPT-3 \footnote{\url{https://towardsdatascience.com/gpt-3-creative-potential-of-nlp-d5ccae16c1ab}}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Características das redes neurais}
	\begin{itemize}
		\item ANNs podem ser utilizadas para classificação (e outras coisas);
		\item Redes neurais multi camadas são \alert{aproximações universais}, ou seja, podem aproximar qualquer estimador;
		\item Muito importante mas difícil escolher a topologia correta para a rede;
		\begin{itemize}
			\item Hipóteses muito expressivas normalmente resultam em \alert{overfit};
			\item Possíveis abordagens para tratar \emph{overfit}:
			\begin{itemize}
				\item Utilizar mais dados de treinamento (podem ser necessários muito mais dados);
				\item Simplificar a topologia passo a passo (regularização):
			\end{itemize}
			\begin{enumerate}
				\item Inicie com muitas camadas ocultas e um grande número de nós;
				\item Estime o erro de generalização utilizando os dados de teste;
				\item Remova os nós passo a passo, à medida que o erro de generalização diminui.
			\end{enumerate}
		\end{itemize}
		\item A construção do modelo leva muito tempo; a aplicação é rápida
		\item Pode tratar atributos redundantes; tem dificuldade em em tratar atributos faltantes
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../mineracao-dados}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
